\section{Cuda}

CUDA (ang. Compute Unified Device Architecture) jest sprzętowym i programowym rozwiązaniem
do wykonywania obliczeń na kartach graficznych, stworzony przez firmę Nvidia \cite{cuda_nvidia}.
Bibliotekę można wykorzystywać na wielu systemach operacyjnych. Niezbędne jest jednak posiadanie
karty graficznej od Nvidia, gdyż CUDA może być uruchomiona tylko na kartach tego dostawcy.
C++ oraz python są jednymi z wielu języków programowania, dla których jest udostępniony
interfejs programowania aplikacji (API). 
Dlatego też CUDA znajduje swoje zastosowanie nie tylko w grach komputerowych, ale również w symulacjach fizycznych,
uczeniu maszynowym i sztucznej inteligencji. Nvidia dostarcza również specjalne zaprojektowane układy
graficzne, Tesla, przeznaczone tylko i wyłącznie do wykonywania obliczeń.
W skład architektury wchodzą:
\begin{itemize}
    \item kompilator nvcc, 
    \item debuger cuda-gdb,
    \item profiler (do dynamicznej analizy programu),
    \item interfejs programowania aplikacji (ang. application  programming interface).
\end{itemize}
   